\chapter{Vorwort}
\label{ch:0}

Zu Beginn möchte ich kurz die Hintergründe meines Praktikums erläutern,
z.B. einige Informationen zu isys vision, die Wahl der Firma und den Bewerbungsprozess.

isys vision\footnote{\url{http://www.isys-vision.de}} ist ein Softwarehersteller, der sich mit grafischen Lösungen im industriellen Einsatz auseinandersetzt.
Die Bildverarbeitung steht hierbei im Vordergrund und wird durch die von isys produzierte
Software durchgeführt. Es handelt sich hierbei um ein mittelständisches Unternehmen mit etwa 20 Mitarbeitern. Die im selben Gebäude gelegene Tochterfirma Ensenso\footnote{\url{http://www.ensenso.com}} stellt
Kamera- und Hardwarekomponenten her, welche dann in Kombination mit der Software von isys vision
als Gesamtpaket an Endkunden, aber auch Zulieferer und Großkunden verkauft wird. Dies umfasst
hauptsächlich Komponenten wie Kameras, Beleuchtungsbauteile und Verbindungskabel
sowie vollständige Rechensysteme, als auch die entwickelte Software.

Schon im Grundstudium war mir klar, dass ich für mein praktisches Studiensemester
Firmen im Bereich der Bildverarbeitung, -generierung oder aber im Webumfeld suchen
werde. Mit einem Praktikum in genannten Gebieten wollte ich einerseits meine Entscheidung
für die Vertiefungsrichtung der Medieninformatik im Hauptstudium bekräftigen, andererseits
war dies schon immer ein Bereich der Informatik, welcher mich besonders gereizt
hat. Aus diesen Gründen habe ich mich unter Anderem bei isys vision beworben und
schlussendlich ein halbes Jahr hier verbracht.
